\section{Metody rozwiązywania układów równań liniowych}
\subsection{Metoda eliminacji Gaussa z częściowym i pełnym wyborem elementu głównego, metoda eliminacji Jordana (wyprowadzenie)}
Jeśli na diagonali znajdują się wartości bliskie zeru, to istnieje ryzyko powstania błędu, wynikającego z dzielenia przez taką liczbę, aby tego uniknąć stosujemy jedną z poniższych metod

\begin{multicols}{2}

\subsubsection{Częściowy wybór elementu głównego}

W k-tym kroku szukamy elementu
\begin{equation}
	|a_{rk}^{(k)}| = \max\limits_{k\le i \le n} |a^k_{ik}|
\end{equation}
i przestawiamy wiersze $r$ oraz $k$

Podsumowując, skanujemy macierz analizując elementy z pojedynczej kolumny które znajdują się na lub pod diagonalą. Szukamy elementu którego wartość bezwzględna jest największa, i tak zamieniamy wiersze, aby element ten znalazł się na diagonali. Tak przeszukujemy wszystkie kolumny (poza ostatnią z oczywistych względów )
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.3\textwidth]{img/2-1.png}
\end{figure}
\columnbreak
\subsubsection{Pełny wybór elementu głównego}

Metoda ta jest rozszerzeniem poprzedniego punktu, w tym przypadku wyszukujemy maksymalnego elementu co do wartości bezwzględnej w pod macierzy wyznaczonej przez analizowany element diagonali. 


W k-tym kroku szukamy elementu
\begin{equation}
	|a_{rs}^{(k)}| = \max\limits_{k\le i,j \le n} |a^k_{ij}|
\end{equation}
i przestawiamy wiersze $k$ i $r$ oraz kolumny $k$ i $s$
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.3\textwidth]{img/2-2.png}
\end{figure}
\end{multicols}
\subsubsection{Eliminacja Gaussa}

Eliminacja zmiennych:
Pierwotny układ wygląda następująco:
$$A^{(1)} x = b^{(1)}$$
$$
\begin{array}{rcl}
a_{11}^{(1)}x_1 +a_{12}^{(1)}x_2 +	\cdots + a_{1n}^{(1)}x_n &=& b_1^{(1)}\\
\\
a_{21}^{(1)}x_1 +a_{22}^{(1)}x_2 +	\cdots + a_{2n}^{(1)}x_n &=& b_2^{(1)}\\
\\
\cdots\cdots\cdots\cdots\cdots\cdots\cdots\cdots\cdots&=& \cdots\\
\\
a_{n1}^{(1)}x_1 +a_{n2}^{(1)}x_2 +	\cdots + a_{nn}^{(1)}x_n &=& b_n^{(1)}\\
\end{array}
$$

Odejmujemy od i-tego wiersza  (i=2,3,\dots,n) wiersz pierwszy pomnożony przez współczynnik
$$
l_{i1} = \cfrac{a_{i1}^{(1)}}{a_{11}^{(1)}}
$$
W ten sposób z równań 2 --- n została wyeliminowana zmienna $x_1$ i otrzymaliśmy układ
$$A^{(2)} x = b^{(2)}$$
$$
\begin{array}{rcl}
a_{11}^{(2)}x_1 +a_{12}^{(2)}x_2 +	\cdots + a_{1n}^{(2)}x_n &=& b_1^{(2)}\\
\\
a_{22}^{(2)}x_2 +	\cdots + a_{2n}^{(2)}x_n &=& b_2^{(2)}\\
\\
\cdots\cdots\cdots\cdots\cdots\cdots\cdots&=& \cdots\\
\\
a_{n2}^{(2)}x_2 +	\cdots + a_{nn}^{(2)}x_n &=& b_n^{(2)}\\
\end{array}
$$
Powtarzamy operacje ale odejmujemy od i=tego wiersza (i=3,4,\dots,n) wiersz drugi pomnożony przez współczynnik
$$
l_{i2} = \cfrac{a_{i2}^{(2)}}{a_{22}^{(2)}}
$$

Postępujemy w ten sposób n-1 razy, to da na końcu układ:
$$A^{(n)} x = b^{(n)}$$
$$
\begin{array}{rcl}
a_{11}^{(n)}x_1 +a_{12}^{(n)}x_2 +	\cdots + a_{1n}^{(n)}x_n &=& b_1^{(n)}\\
\\
a_{22}^{(n)}x_2 +	\cdots + a_{2n}^{(n)}x_n &=& b_2^{(n)}\\
\\
\cdots\cdots\cdots\cdots\cdots&=& \cdots\\
\\
a_{nn}^{(n)}x_n &=& b_n^{(n)}\\
\end{array}
$$
taki układ jest trywialny do rozwiązania, więc zadanie można uznać za zakończone.
\subsection{Rozkład LU metodą Gaussa-Crouta macierzy (wyprowadzenie)} \marginpar{\BS}
 Metodę Gaussa można użyć do znalezienia takich macierzy L i U , które z macierzą A związane są następującą relacją:
 $$
 A = L\cdot U
 $$
 Procedura wyznaczania elementów tych macierzy nosi nazwę rozkładu LU.


 Mnożenie pierwszego wiersza przez czynnik $ \quad l_{i1} = \cfrac{a_{i1}^{(1)}}{a^1_{11}} \quad$ i odjęcie go od i-tego wiersza (i=2,3,\dots,n) zastępujemy mnożeniem przez macierz:

 $$
 L^{(1)} = \left[
\begin{array}{ccccc}
1& 0& \cdots& \cdots&0\\
-l_{21}& 1& 0& \cdots& 0\\
-l_{31}& 0& 1& 0& 0\\
\cdots& \cdots& \cdots& 1& 0\\
-l_{n1}& 0& 0& \cdots& 1\\
\end{array}
 \right]_{n x n}
 $$

  Operację tą zapisujemy macierzowo:
  $$L^{(1)}A^{(1)} = A^{(2)}$$
  $$L^{(1)}b^{(1)} = b^{(2)}$$

  współczynnik $\quad l_{i2} = \cfrac{a_{i2}^{(2)}}{a^2_{22}} \quad$ wykorzystujemy do wyznaczenia macierzy $L^{(2)}$

$$
 L^{(2)} = \left[
\begin{array}{ccccc}
1& 0& \cdots& \cdots&0\\
0& 1& 0& \cdots& 0\\
0& -l_{32}& 1& 0& 0\\
\cdots& \cdots& \cdots& 1& 0\\
0& -l_{n2}& 0& \cdots& 1\\
\end{array}
 \right]_{n x n}
 $$


Tę operację również zapisujemy macierzowo w analogiczny sposób:
$$L^{(2)}A^{(2)} = A^{(3)}$$
$$L^{(2)}b^{(2)} = b^{(3)}$$


Po wykonaniu (n-1 ) takich operacji dostajemy:
$$L^{(n-1)}L^{(n-2)}\dots L^{(1)}A^{(1)} = A^{(n)}$$
$$L^{(n-1)}L^{(n-2)}\dots L^{(1)}b^{(1)} = b^{(n)}$$

Macierze $L^{(i)}$ są nieosobliwe, możemy więc znaleźć dla nich macierze odwrotne.
łatwo sprawdzić, że prawdziwa jest następująca zależność:

$$
 L^{(1)} = \left[
\begin{array}{ccccc}
1& 0& \cdots& \cdots&0\\
-l_{21}& 1& 0& \cdots& 0\\
-l_{31}& 0& 1& 0& 0\\
\cdots& \cdots& \cdots& 1& 0\\
-l_{n1}& 0& 0& \cdots& 1\\
\end{array}
 \right]_{n x n}
 $$
 $$
 (L^{(1)})^{-1} = \left[
\begin{array}{ccccc}
1& 0& \cdots& \cdots&0\\
l_{21}& 1& 0& \cdots& 0\\
l_{31}& 0& 1& 0& 0\\
\cdots& \cdots& \cdots& 1& 0\\
l_{n1}& 0& 0& \cdots& 1\\
\end{array}
 \right]_{n x n}
 $$

Macierz $A^{(1)} $ możemy teraz zapisać w następujący sposób:
$$A^{(1)} = (L^{(1)})^{-1}(L^{(2)})^{-1}\dots (L^{(n-1)})^{-1} A^{(n)}$$
$$b^{(1)} = (L^{(1)})^{-1}(L^{(2)})^{-1}\dots (L^{(n-1)})^{-1} b^{(n)}$$

Wprowadzamy oznaczenia:

$$ L = (L^{(1)})^{-1}(L^{(2)})^{-1}\dots (L^{(n-1)})^{-1} $$
$$ U = A^{(n)} = L^{(n-1)}L^{(n-2)}\dots L^{(1)}A^{(1)} $$

Jak widać dla takich macierzy prawdziwe jest równanie:
$$A=L\cdot U$$ a macierze L i U są macierzami trójkątnymi gdzie odpowiednio macierz L jest macierzą dolną, a U górną
\subsubsection{Sprawdzenie}
$$L^{(i)}(L^{(i)})^{-1} = I $$

$$ L = (L^{(1)})^{-1}(L^{(2)})^{-1}\dots (L^{(n-1)})^{-1} $$
$$
 L= \left[
\begin{array}{ccccc}
1& 0& \cdots& \cdots&0\\
l_{21}& 1& 0& \cdots& 0\\
l_{31}& l_{32}& 1& 0& 0\\
\cdots& \cdots& \cdots& 1& 0\\
l_{n1}& l_{n2}& l_{n3}& \cdots& 1\\
\end{array}
 \right]_{n x n}
 $$

$$
 U = \left[
\begin{array}{ccccc}
u_{11}& u_{12}& u_{13}&\cdots &u_{1n}\\
0& u_{22}& u_{23}& \cdots& u_{2n}\\
0& 0& u_{33}& \cdots& u_{3n}\\
\cdots& \cdots& \cdots& \cdots& \cdots\\
0& 0& 0& \cdots& u_{nn}\\
\end{array}
 \right]_{n x n}
 $$


Dysponując macierzami L oraz U można rozwiązać układ 
$$Ax=b$$
podstawiając w miejsce A iloczyn LU, i rozbijając to równanie na dwa:
$$
Ly=b$$
$$Ux=y$$
Z pierwszego wyznaczamy wektor y, który posłuży do wyznaczenia wektora rozwiązań x.
Obie te operacje są trywialne, ze względu na własność macierzy trójkątnej

Złożoność obliczeniowa związana z rozwiązaniem równania LU to $\sim 1n^2$ a koszt wyznaczenia tych macierzy to $\sim0.5n^3$

Metoda ta sprawdza się dobrze szczególnie gdy wielokrotnie korzystamy z tej samej macierzy A, a zmieniamy jedynie wektor wyrazów wolnych, w tym przypadku wyznaczenie macierzy L i U odbywa się tylko jednokrotnie, Algorytm sprawdza się również dla dużej ilości równań.

Jeśli macierz A jest symetryczna i dodatnio określona, to nie ma konieczności wyboru elementów podstawowych.
